

# 2014 年转专业考试试卷

2019 年 8 月 25 日

1. 证明：若对  $\forall x, y \in (-\infty, +\infty)$ , 有  $|f(x) - f(y)| = |x - y|$ , 且  $f(0) = 0$ , 则  $f(x + y) = f(x) + f(y)$ ,  $\forall x, y \in (-\infty, +\infty)$

2. 用三种方法计算极限：

$$\lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2})^n$$

3. 设  $n$  是正整数,  $f(x) = \frac{1}{2^n n!} \frac{d^n (x^2 - 1)^n}{dx^n}$  计算  $f(1)$  和  $f(-1)$

4. 设  $f(x)$  在  $x = 0$  的某邻域内有连续的一阶导数, 且  $f'(0) = 0$ ,  $f''(0)$  存在, 求极限

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x) - f(\ln(1 + x))}{x^3}$$

5. 设  $f(x)$  在  $(0, +\infty)$  有定义, 对任意  $x, y \in (0, +\infty)$  有  $f(xy) = f(x)f(y)$  且  $f'(1) = n > 0$ , 求  $f(x)$

6. 计算不定积分

$$\int \frac{x^2 + 1}{x^4 - x^2 + 1} dx$$

7 计算不定积分

$$\int \frac{x e^x}{\sqrt{e^x - 1}} dx$$

8. 设  $\mu \in (0, \frac{1}{2})$ ,  $f(x)$  在  $[0, 1]$  上非负, 且  $f''(x) \leq 0, x \in [0, 1]$ , 证明:  
 $f(t) \geq \mu f(s), \forall t \in [\mu, 1 - \mu], \forall s \in [0, 1]$

解答:

1. 带入  $f(0) = 0$  可知  $|f(x)| = |x|$ 。注意到  $f$  为单射, 这两个条件蕴含着  $f(x) = \pm x$

假设  $f(1) = 1$ , 则  $|f(x) - f(1)| = |f(x) - 1|$ , 现考虑  $x > 0$ 。如果有一个  $f(x_0) < 0$ , 则  $f(x_0) = -x_0$ , 则  $|f(x_0) - f(1)| = |-x_0 - 1| = |x_0 - 1|$ 。此方程只有唯一解  $x_0 = 0$ , 矛盾。因此  $f(x) > 0, x > 0$ 。此时由于单射,  $f(x) < 0, x < 0$ 。综上即可知有  $f(x) = x$ ;

当  $f(1) = -1$ , 类似可证  $f(x) = -x$ , 于是最终有  $f(x + y) = f(x) + f(y)$

5.

$$\begin{aligned} f'(x) &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} \\ &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x(1 + \frac{\Delta x}{x})) - f(x)}{\Delta x} \\ &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x)f(1 + \frac{\Delta x}{x}) - f(x)}{\Delta x} \\ &= f(x) \cdot \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(1 + \frac{\Delta x}{x}) - 1}{\frac{\Delta x}{x}} \\ &= \frac{f(x)}{x} \cdot \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(1 + \frac{\Delta x}{x}) - 1}{\frac{\Delta x}{x}} \\ &= \frac{f(x)}{x} f'(1) = n \frac{f(x)}{x} \end{aligned}$$

解得  $f(x) = x^n (x > 0)$

8. 令  $m = \frac{t - \mu s}{1 - \mu}$ , 则易得 (自己证去)  $m \in (0, 1)$ 。可知  $f$  连续, 故:

$$f''(x) \leq 0 \Leftrightarrow \forall x_1, x_2 \in [0, 1], \forall \lambda \in (0, 1) \text{ 有: } f(\lambda x_1 + (1 - \lambda)x_2) \geq \lambda f(x_1) + (1 - \lambda)f(x_2)$$

带入可知:

$$f(t) = f(\mu s + (1 - \mu)m) \geq \mu f(s) + (1 - \mu)f(m) \geq \mu f(s)$$